---
tags:
  - set_theory
---
Используя [[Законы сложения, умножения и вычитания множеств|законы сложения, умножения и вычитания]], можно показать, что если $N(X)$ - количество элементов множеств $X$ и предполагается, что оно конечное, то:
$$
N(A \cup B) = N(A) + N(B) - N (A \cap B)
$$
Доказательство :
$$
\begin{gather*}
A \cup B \equiv (x \in A) \lor (x \in B) \equiv A \lor B \equiv \\
A \lor \overline{A} B \equiv A (B \lor \overline{B}) \lor \overline{A} B \equiv \\
A \overline{B} \lor \overline{A} B \lor AB \equiv (A - B) \cup (B - A) \cup (A \cap B) \\
\\
(A - B) \cap (A \cap B) \equiv A \overline{B} \land AB \equiv AB \overline{B} \equiv 0 \\
\\
\text{Введём свойство мощности множества} \\
\text{(количество элементов множества):} \\
\\
N(A \cup B) = N(A) + N(B),\ при\ A \cap B = 0 \\
\\
(A - B) \cap (B - A) = 0 \\
A - B \cap (A \cap B) = 0 \\
B - A \cap (A \cap B) = 0 \\
\\
N(A \cup B) = N(A - B) + N (B - A) + N(A \cap B) \\
\\
\text{Можем выразить следующее:} \\
\\
N(A) = N(A - B) + N (A \cap B) \\
\\
\text{Отсюда:} \\
\\
N(A - B) = N(A) - N (A \cap B) \\
\\
\text{А теперь подставим это в формулу:} \\
\\
N(A - B) + N(B - A) + N(A \cap B) = \\
[N(A) - N(A \cap B)] + [N(B) - N(A \cap B)] + N(A \cap B) = \\
N(A) + N(B) - N(A \cap B)
\end{gather*}
$$
Ещё легче идёт это:
$$
N(A - B) = N(A) - N(A \cap B)
$$

А теперь давайте обобщим это для $N(A_1 \cup ... \cup A_n)$. Предположим, что:
$$
\begin{gather*}
n = N(A_1 \cup ... \cup A_n) = \\
\sum_{i} N(A_i) - \sum_{i,j} N(A_i \cap A_j) + \sum_{i,j,k} N(A_i \cap A_j \cap A_k) - ...
\end{gather*}
$$
Тогда:
$$
\begin{gather*}
(n+1) = N(A_1 \cup ... \cup A_n \cup A_{n+1}) = \\
N(A_1 \cup ... \cup A_n) + N(A_{n+1}) - [N( (A_1 \cup ... \cup A_n) \cap A_{n+1} )] = \\
\\
[\sum_{i} N(A_i) - \sum_{i,j} N(A_i \cap A_j) + 
\sum_{i,j,k} N(A_i \cap A_j \cap A_k) - ...] + \\
\\
+N(A_{n+1}) - \\
\\
- [N( (A_1 \cap A_{n+1}) \cup (A_2 \cap A_{n+1}) \cup ... \cup (A_n \cap A_{n+1}))] = \\
\\
[\sum_{i} N(A_i) - \sum_{i,j} N(A_i \cap A_j) + 
\sum_{i,j,k} N(A_i \cap A_j \cap A_k) - ...] + \\
\\
+N(A_{n+1}) - \\
\\
- [\sum_{i} N(A_i \cap A_{n+1}) - \sum_{i,j} N(A_i \cap A_j \cap A_{n+1}) + \sum_{i,j,k} N(A_i \cap A_j \cap A_k \cap A_{n+1}) - ...]
\end{gather*}
$$
Раскрывая скобки мы получим, что $n \to (n+1)$. Для 2 формула доказана, для 1 тривиально, значит:
$$
N(A_1 \cup ... \cup A_n) = \sum_{i} N(A_i) - \sum_{i,j} N(A_i \cap A_j) + \sum_{i,j,k} N(A_i \cap A_j \cap A_k) -...
$$