---
tags:
  - set_theory
---
[[Теория множеств|Множество]] $A$ называют `подмножеством` $B$, если
$$
(x \in A) \to (x \in B)
$$
Тогда пишут $A \subset B$ или $B \supset A$. Отношение $\subset$ называется отношением включения.

Отсюда следует, что $A \subset B \land A \neq B$, то $A$ - собственное подмножество множества $B$. Однако:
$$
\begin{gather*}
(A \subset B) \land (B \subset A) \to (A = B) \\
((x \in A) \to (x \in B)) \land ((x \in B) \to (x \in A)) \equiv A = B
\end{gather*}
$$
Отсюда:
$$
\begin{gather*}
(A \subset B) \land (B \subset C) \to (A \subset C)
\end{gather*}
$$

Далее мы можем заметить следующее:
$$
\begin{gather*}
(A \subset A \cup B) \land (B \subset A \cup B) \equiv 1 \\
(A \cap B \subset A) \land (A \cap B \subset B) \equiv 1
\end{gather*}
$$
Для суммы это повторение закона $p \to (p \lor q)$, а для произведения это $(p \land q) \to p$.
Из
$$
x \in A - B \equiv (x \in A) \land (x \notin B)
$$
Получаем:
$$
A - B \subset A
$$
Включения можно определить и по другому:
$$
(A \subset B) \equiv (A \cup B = B) \equiv (A \cap B = A)
$$
Потому что
$$
A \subset B \equiv (x \in A) \to (x \in B)
$$
А по $(p \to q) \to ((p \lor q) \to q)$ получаем:
$$
((x \in A) \to (x \in B)) \to ((x \in A) \lor (x \in B) \to (x \in B))
$$
Поэтому $A \cup B \subset B$, и по $B \subset A \cup B$ получаем $A \cup B = B$. Аналогично по:
$$
(p \to q) \to (p \to (p \land q))
$$
Получаем:
$$
((x \in A) \to (x \in B)) \to ((x \in A) \to (x \in A) \land (x \in B))
$$
То есть $A \subset A \cap B$, в то же время $A \cap B \subset A$, значит $A \cap B = A$

