---
tags:
  - set_theory
---
Законы коммутативности:
$$
\begin{gather*}
A \cup B = B \cup A \\
A \cap B = B \cap A
\end{gather*}
$$
Они следуют напрямую из [[../Алгебра логики/Тождества|коммутативности]] [[../Алгебра логики/Логические операции|конъюнкции]] и [[../Алгебра логики/Логические операции|дизъюнкции]].
Законы ассоциативности также следуют из ассоциативности конъюнкции и дизъюнкции:
$$
\begin{gather*}
A \cup (B \cup C) = (A \cup B) \cup C \\
A \cap (B \cap C) = (A \cap B) \cap C
\end{gather*}
$$
Законы дистрибутивности:
$$
\begin{gather*}
A \cap (B \cup C) \equiv \\
(x \in A) \land ((x \in B) \lor (x \in C)) \equiv \\
((x \in A) \land (x \in B)) \lor ((x \in A) \land (x \in C)) \equiv \\
(A \cap B) \cup (A \cap C)\\
\\
A \cup (B \cap C) \equiv \\
(x \in A) \lor ((x \in B) \land (x \in C)) \equiv \\
((x \in A) \lor (x \in B)) \land ((x \in A) \lor (x \in B)) \equiv \\
(A \cup B) \cap (A \cup C)
\end{gather*}
$$
Законы идемпотентности:
$$
\begin{gather*}
A \cup A = A \\
A \cap A = A
\end{gather*}
$$

Некоторые законы для операции вычитания.
$$
\begin{gather*}
A \cup (B - A) \equiv \\
(x \in A) \lor ((x \in B) \land (x \notin A)) \equiv \\
((x \in A) \lor ((x \in B))) \land ((x \in A) \lor (x \notin A)) \equiv \\
(x \in A) \lor (x \in B) \equiv \\
A \cup B
\end{gather*}
$$
Но если $A \subset B$, то $A \cup (B - A) = A \cup B = B$. Далее:
$$
\begin{gather*}
A - (A \cap B) \equiv \\
(x \in A) \land \overline{((x \in A) \land (x \in B))} \equiv \\
(x \in A) \land ((x \notin A) \lor (x \notin B)) \equiv \\
((x \in A) \land (x \notin A)) \lor ((x \in A) \land (x \notin B)) \equiv \\
A - B
\end{gather*}
$$
Закон дистрибутивности для вычитания имеет такой вид:
$$
\begin{gather*}
A \cap (B - C) \equiv \\
((x \in A) \land ((x \in B) \land (x \notin C))) \equiv \\
((x \in A) \land (x \in B) \land (x \notin C)) \equiv \\
(A \cap B) - C
\end{gather*}
$$
Отсюда получается:
$$
A \cap (B - A) = (A \cap B) - A = (B \cap A) - A = B \cap (A - A) = B \cap 0 = 0
$$
Законы де Моргана:
$$
\begin{gather*}
A - (B \cap C) \equiv \\
(x \in A) \land \overline{((x \in B) \land (x \in C))} \equiv \\
(x \in A) \land ((x \notin B) \lor (x \notin C)) \equiv \\
((x \in A) \land (x \notin B)) \lor ((x \in A) \land (x \notin C)) \equiv \\
(A - B) \cup (A - C) \\
\\
A - (B \cup C) \equiv \\
(x \in A) \land \overline{((x \in B) \lor (x \in C))} \equiv \\
(x \in A) \land ((x \notin B) \land (x \notin C)) \equiv \\
(x \in A) \land (x \in A) \land (x \notin B) \land (x \notin C) \equiv \\
((x \in A) \land (x \notin B)) \land ((x \in A) \land (x \notin C)) \equiv \\
(A - B) \cap (A - C)
\end{gather*}
$$

Другие законы: 
$$
\begin{gather*}
(A \cup B) - C \equiv
(A - C) \cup (B - C) \\
\\
A - (B - C) \equiv 
(A - B) \cup (A \cap C) \\
\\
A - (B \cup C) \equiv 
(A - B) - C \\
\\
[(A \subset B) \land (C \subset D)] \to [(A \cup C) \subset (B \cup D)] \\
\\
(A \subset B) \land (C \subset D) \to [(A \cap C) \subset (B \cap D)] \\
\\
(A \subset B) \land (C \subset D) \to [(A - D) \subset (B - C)]
\end{gather*}
$$
Последний закон показывает, что если есть две пары множеств, где одно множество является подмножеством другого (то есть меньше по размерам), то разность малого множества первой пары с большим множеством второй пары будет подмножеством большего множества первой пары с меньшим множеством второй пары. Таким образом можно показать, что:
$$
(C \subset D) \to [(A - D) \subset (A - C)]
$$
В арифметике есть свой аналог:
$$
x \le y \to [(z - y) \le (z - x)]
$$
Есть следующее:
$$

$$