
Доказательство :
$$
\begin{gather*}
A \cup B \equiv (x \in A) \lor (x \in B) \equiv A \lor B \equiv \\
A \lor \overline{A} B \equiv A (B \lor \overline{B}) \lor \overline{A} B \equiv \\
A \overline{B} \lor \overline{A} B \lor AB \equiv (A - B) \cup (B - A) \cup (A \cap B) \\
\\
(A - B) \cap (A \cap B) \equiv A \overline{B} \land AB \equiv AB \overline{B} \equiv 0 \\
\\
\text{Введём свойство мощности множества (количество элементов множества):} \\
\\
N(A \cup B) = N(A) + N(B),\ при\ A \cap B = 0 \\
\\
(A - B) \cap (B - A) = 0 \\
A - B \cap (A \cap B) = 0 \\
B - A \cap (A \cap B) = 0 \\
\\
N(A \cup B) = N(A - B) + N (B - A) + N(A \cap B) \\
\\
\text{Можем выразить следующее:} \\
\\
N(A) = N(A - B) + N (A \cap B) \\
\\
\text{Отсюда:} \\
\\
N(A - B) = N(A) - N (A \cap B) \\
\\
\text{А теперь подставим это в формулу:} \\
\\
N(A - B) + N(B - A) + N(A \cap B) = \\
[N(A) - N(A \cap B)] + [N(B) - N(A \cap B)] + N(A \cap B) = \\
N(A) + N(B) - N(A \cap B)
\end{gather*}
$$
Ещё легче идёт это:
