Законы коммутативности:
$$
\begin{gather*}
A \cup B = B \cup A \\
A \cap B = B \cap A
\end{gather*}
$$
Они следуют напрямую из [[../Алгебра логики/Тождества|коммутативности]] [[../Алгебра логики/Логические операции|конъюнкции]] и [[../Алгебра логики/Логические операции|дизъюнкции]].
Законы ассоциативности также следуют из ассоциативности конъюнкции и дизъюнкции:
$$
\begin{gather*}
A \cup (B \cup C) = (A \cup B) \cup C \\
A \cap (B \cap C) = (A \cap B) \cap C
\end{gather*}
$$
Законы дистрибутивности:
$$
\begin{gather*}
A \cap (B \cup C) \equiv \\
(x \in A) \land ((x \in B) \lor (x \in C)) \equiv \\
((x \in A) \land (x \in B)) \lor ((x \in A) \land (x \in C)) \equiv \\
(A \cap B) \cup (A \cap C)\\
\\
A \cup (B \cap C) \equiv \\
(x \in A) \lor ((x \in B) \land (x \in C)) \equiv \\
((x \in A) \lor (x \in B)) \land ((x \in A) \lor (x \in B)) \equiv \\
(A \cup B) \cap (A \cup C)
\end{gather*}
$$
Законы идемпотентности:
$$
\begin{gather*}
A \cup A = A \\
A \cap A = A
\end{gather*}
$$

Некоторые законы для операции вычитания.
$$
\begin{gather*}
A \cup (B - A) \equiv \\
(x \in A) \lor ((x \in B) \land (x \notin A)) \equiv \\
((x \in A) \lor ((x \in B))) \land ((x \in A) \lor (x \notin A)) \equiv \\
(x \in A) \lor (x \in B) \equiv \\
A \cup B
\end{gather*}
$$
Но если $A \subset B$, то $A \cup (B - A) = A \cup B = B$. Далее:
$$
\begin{gather*}
A - (A \cap B) \equiv \\
(x \in A) \land \overline{((x \in A) \land (x \in B))} \equiv \\
(x \in A) \land ((x \notin A) \lor (x \notin B)) \equiv \\
((x \in A) \land (x \notin A)) \lor ((x \in A) \land (x \notin B)) \equiv \\
A - B
\end{gather*}
$$
Закон дистрибутивности для вычитания имеет такой вид:
$$
\begin{gather*}
A \cap (B - C) \equiv \\
((x \in A) \land ((x \in B) \land (x \notin C))) \equiv \\
((x \in A) \land (x \in B) \land (x \notin C)) \equiv \\
(A \cap B) - C
\end{gather*}
$$
Отсюда получается:
$$
A \cap (B - A) = (A \cap B) - A = (B \cap A) - A = B \cap (A - A) = B \cap 0 = 0
$$
Законы де Моргана:
$$
\begin{gather*}
A - (B \cap C) \equiv \\
(x \in A) \land \overline{((x \in B) \land (x \in C))} \equiv \\
(x \in A) \land ((x \notin B) \lor (x \notin C)) \equiv \\
((x \in A) \land (x \notin B)) \lor ((x \in A) \land (x \notin C)) \equiv \\
(A - B) \cup (A - C) \\
\\
A - (B \cup C) \equiv \\
(x \in A) \land \overline{((x \in B) \lor (x \in C))} \equiv \\
(x \in A) \land ((x \notin B) \land (x \notin C)) \equiv \\
(x \in A) \land (x \in A) \land (x \notin B) \land (x \notin C) \equiv \\
((x \in A) \land (x \notin B)) \land ((x \in A) \land (x \notin C)) \equiv \\
(A - B) \cap (A - C)
\end{gather*}
$$

Другие законы: 
$$
\begin{gather*}
(A \cup B) - C \equiv \\
((x \in A) \lor (x \in B)) \land (x \notin C) \equiv \\
((x \in A) \land (x \notin C)) \lor ((x \in B) \land (x \notin C)) \equiv \\
(A - C) \cup (B - C) \\
\\
A - (B - C) \equiv \\
(x \in A) \land \overline{((x \in B) \land (x \notin C))} \equiv \\
(x \in A) \land ((x \notin B) \lor (x \in C)) \equiv \\
((x \in A) \land (x \notin B)) \lor ((x \in A) \land (x \in C)) \equiv \\
(A - B) \cup (A \cap C) \\
\\
A - (B \cup C) \equiv \\
((x \in A) \land \overline{((x \in B) \lor (x \in C))} \equiv \\
(x \in A) \land (x \notin B) \land (x \notin C) \equiv \\
(A - B) - C \\
\\
(A \subset B) \land (C \subset D) \to [(A \cup C) \subset (B \cup D)] 
\end{gather*}
$$
Доказательство:
$$
\begin{gather*}
[((x \in A) \to (x \in B)) \land ((x \in C) \to (x \in D))] \to [((x \in A) \lor (x \in C)) \to ((x \in B) \lor (x \in D))] \equiv \\
\overline{[((x \notin A) \lor (x \in B)) \land ((x \notin C) \lor (x \in D))]} \lor [\overline{((x \in A) \lor (x \in C))} \lor ((x \in B) \lor (x \in D))] \equiv \\
[\overline{(\overline{A}\lor B)} \land  \overline{(\overline{C} \lor D)}] \lor [\overline{A} \overline{C} \lor B \lor D] \equiv \\
A \overline{B} C \overline{D} \lor \overline{A} \overline{C} \lor B \lor D \equiv \\
A C \overline{D} \lor \overline{A} \overline{C} \lor B \lor D \equiv \\
AC \lor \overline{A} \overline{C} \lor B \lor D
\\
[(A \to B) \land (C \to D)] \to [(A \lor C) \to (B \lor D)] \equiv \\
[\overline{(\overline{A} \lor B) \land (\overline{C} \lor D)}] \lor [(\overline{A} \land \overline{C}) \lor B \lor D]
\end{gather*}
$$