---
tags:
  - logic
---
Гипотизой [[Формулы алгебры высказываний|формулы]] $A$ называют такую формулу B, что
$$
(B \to A) \equiv 1
$$
Гипотеза $A$ называется простой, если она является [[Нормальные формы формул|конъюнктом]] и при отбрасывании любого [[Нормальные формы формул|литерала]] перестаёт быть гипотизой $A$.

Следствием формулы $A$ является такая формула $B$, что
$$
(A \to B) \equiv 1
$$
Аналогично следствие формулы $A$ называется простым, если является [[Нормальные формы формул|дизъюнктом]] и при отбрасывании любого [[Формулы алгебры высказываний|литерала]] перестаёт быть следствием $A$.

Таким образом всякое слагаемое [[Нормальные формы формул|ДНФ]] это гипотеза этой ДНФ, а всякий сомножитель [[Нормальные формы формул|КНФ]] это следствие этой КНФ.

Важно отметить следующие факты:
1. $(A \to B) \to ((A \land C) \to B)$
2. $(B \to A) \to (B \to (A \lor C))$
3. $((A \to C) \land (B \to C)) \to ((A \lor B) \to C)$
4. $((C \to A) \land (C \to B)) \to (C \to (A \land B))$

ДНФ и КНФ используются для проверки всех гипотез и следствий заданной формулы. Посколько $A \equiv B$, где $B$ - ДНФ или КНФ, то все гипотезы и следствия $B$ являются гипотезами и следствиям $A$.

### Примеры

Вопрос: "кто изучал логику?"

Ответ: "Если изучал первый, то изучал и третий, но неверно, что если изучал второй, то изучал и третий"

Решение: пусть A - "логику изучал первый", B - "логику изучал второй", C - "логику изучал третий"

Условия задачи:
$$
\begin{gather*}
A \to C \equiv 1 \\
\neg (B \to C) \equiv 1
\end{gather*}
$$

Решение:
$$
\begin{gather*}
1 \equiv (A \to C) \land \neg(B \to C) \equiv (\neg A \lor C)\land \neg (\neg B \lor C) \equiv \\
(\neg A \lor C) \land (B \land \neg C) \equiv (\neg A \land B \land \neg C) \lor (C \land B \land \neg C) \\ \equiv \neg A \land B \land \neg C
\end{gather*}
$$

таким образом получаем, что логику изучал только второй студент.

Определить, кто сдал экзамен, если:
1. если первый сдал, то и второй сдал
2. если второй сдал, то третий сдал или первый не сдал
3. если четвёртый не сдал, то первый сдал, а третий не сдал
4. если четвёртый сдал, то и первый сдал

Гипотезы:
1. $A$ - первый сдал
2. $B$ - второй сдал
3. $C$ - третий сдал
4. $D$ - четвёртый сдал

Тогда:
1. $A \to B \equiv 1$
2. $B \to (C \lor \neg A) \equiv 1$
3. $\neg D \to (A \land \neg C) \equiv 1$
4. $D \to A \equiv 1$

Решение:
$$
\begin{gather*}
1 \equiv (A \to B) \land (B \to (C \lor \neg A)) \land (\neg D \to (A \land \neg C)) \land (D \to A) \equiv \\
(\neg A \lor B) \land (\neg B \lor C \lor \neg A) \land (D \lor (A \land \neg C)) \land (\neg D \lor A) \equiv \\
\\

(\neg A \land (\neg B \lor C \lor \neg A) \lor (B \land (\neg B \lor C \lor \neg A))) \land \\
(\neg D \land (D \lor (A \land \neg C))) \lor (A \land (D \lor (A \land \neg C))) \equiv \\
\\

(((\neg A \land \neg B) \lor (\neg A \land C) \lor \neg A) \lor ((B \land C) \lor (B \land \neg A))) \land \\
((\neg D \land ((D \lor A) \land (D \lor \neg C))) \lor (A \land ((D \lor A)\land (D \lor \neg C)))) \equiv \\
\\
(\neg A \lor B \land C) \land ((\neg D \land A \land \neg C)\lor (A\land (D \lor \neg C))) \equiv \\
(\neg A \land B \lor \neg A \land C) \land (\neg D \land A \land \neg C \lor A \land D \lor A \land \neg C) \equiv \\
(\neg A \land B \lor \neg A \land C) \land (A \land (\neg D \land \neg C \lor D \lor \neg C)) \equiv \\
\\
(\neg A \lor B \land C) \land (A \land (D \lor \neg C)) \equiv \\
(\neg A \lor B \land C) \land (A \land D \lor A \land \neg C) \equiv \\
(\neg A \land A \land C \lor \neg A \land A \land D) \lor
(B \land C \land A \land D \lor B \land C \land A \land \neg C) \equiv \\
0 \lor 0 \lor A \land B \land C \land D \lor 0 \equiv \\
A \land B \land C \land D
\end{gather*}
$$

То есть все четыре студента сдали экзамен