---
tags:
  - logic
---
Гипотизой [[Формулы алгебры высказываний|формулы]] $A$ называют такую формулу B, что
$$
(B \to A) \equiv 1
$$
Гипотеза $A$ называется простой, если она является [[Нормальные формы формул|конъюнктом]] и при отбрасывании любого [[Нормальные формы формул|литерала]] перестаёт быть гипотизой $A$.

Следствием формулы $A$ является такая формула $B$, что
$$
(A \to B) \equiv 1
$$
Аналогично следствие формулы $A$ называется простым, если является [[Нормальные формы формул|дизъюнктом]] и при отбрасывании любого [[Формулы алгебры высказываний|литерала]] перестаёт быть следствием $A$.

Таким образом всякое слагаемое [[Нормальные формы формул|ДНФ]] это гипотеза этой ДНФ, а всякий сомножитель [[Нормальные формы формул|КНФ]] это следствие этой КНФ.

Важно отметить следующие факты:
1. $(A \to B) \to ((A \land C) \to B)$
2. $(B \to A) \to (B \to (A \lor C))$
3. $((A \to C) \land (B \to C)) \to ((A \lor B) \to C)$
4. $((C \to A) \land (C \to B)) \to (C \to (A \land B))$

ДНФ и КНФ используются для проверки всех гипотез и следствий заданной формулы. Посколько $A \equiv B$, где $B$ - ДНФ или КНФ, то все гипотезы и следствия $B$ являются гипотезами и следствиям $A$.

### Примеры

Вопрос: "кто изучал логику?"

Ответ: "Если изучал первый, то изучал и третий, но неверно, что если изучал второй, то изучал и третий"

Решение: пусть A - "логику изучал первый", B - "логику изучал второй", C - "логику изучал третий"

Условия задачи:
$$
\begin{gather*}
A \to C \equiv 1 \\
\overline{(B \to C)} \equiv 1
\end{gather*}
$$

Решение:
$$
\begin{gather*}
1 \equiv (A \to C) \land \overline{(B \to C)} \equiv (\overline A \lor C)\land \overline{(\overline B \lor C)} \equiv \\
(\overline A \lor C) \land (B \land \overline C) \equiv (\overline A \land B \land \overline C) \lor (C \land B \land \overline C) \\ \equiv \overline A \land B \land \overline C
\end{gather*}
$$

таким образом получаем, что логику изучал только второй студент.

Определить, кто сдал экзамен, если:
1. если первый сдал, то и второй сдал
2. если второй сдал, то третий сдал или первый не сдал
3. если четвёртый не сдал, то первый сдал, а третий не сдал
4. если четвёртый сдал, то и первый сдал

Гипотезы:
1. $A$ - первый сдал
2. $B$ - второй сдал
3. $C$ - третий сдал
4. $D$ - четвёртый сдал

Тогда:
1. $A \to B \equiv 1$
2. $B \to (C \lor \overline A) \equiv 1$
3. $\overline D \to (A \land \overline C) \equiv 1$
4. $D \to A \equiv 1$

Решение:
$$
\begin{gather*}
1 \equiv (A \to B) \land (B \to (C \lor \overline A)) \land (\overline D \to (A \land \overline C)) \land (D \to A) \equiv \\
\\
(\overline A \lor B) \land (\overline B \lor (C \lor \overline A)) \land (D \lor (A \overline C)) \land (\overline D \lor A) \equiv \\
\\
(\overline A \lor B)\land(\overline B \lor C \lor \overline A)\land(DA \lor D\overline C)\land (\overline D \lor A) \equiv \\
\\
(\overline A(\overline B \lor C \lor \overline A) \lor B(\overline B \lor C \lor \overline A)) \land(DA(\overline D \lor A) \lor D \overline C(\overline D \lor A)) \equiv \\
\\
(\overline A \overline B \lor \overline AC \lor \overline A \overline A \lor B \overline B \lor BC \lor B \overline A) \land (DA \overline D \lor DAA \lor D \overline C \overline D \lor D \overline CA) \equiv \\
\\
(\overline A \overline B \lor \overline AC \lor \overline A \lor BC \lor B \overline A) \land (AD \lor A \overline C D) \equiv \\
\\
(\overline A \overline B \lor \overline A \lor BC \lor \overline A B) \land (AD) \equiv \\
\\
(\overline A \lor \overline AB \lor BC) \land AD \equiv ABCD
\end{gather*}
$$

То есть все четыре студента сдали экзамен