---
tags:
  - logic
---
Для облегчения анализа [[Формулы логики предикатов|формул]] с [[Кванторы|кванторами]] приводятся к предварённой нормальной формуле:
$$
Q_{1}x_{1} ... Q_{n}x_{n}F
$$
Где $Q_{n}$ - квантор всеобщности или существования, [[Формулы алгебры высказываний|переменные]] $x_{i},x_{j}$ различны при $i \neq j$, а F - [[Формулы алгебры высказываний|формула]] без кванторов, содержащая только $\land, \lor, \neg$, причём $\neg$ стоит только перед элементарными [[Логика предикатов|предикатами]] или [[Алгебра логики|высказываниями]]. Такую формулу называют `приведённой`. Выражение $Q_{1}x_{1}...Q_{n}x_{n}$ называется `префиксом` (кванторная приставка), а формулу $F$ - `матрицей`.

Если все $Q_{i} - \forall$, то форма называется $\forall$-формулой. Если все $Q_{i} - \exists$, то формула называется $\exists$-формулой. Если существует такое $i$, что $Q_{1}...Q_{i}$ суть $\exists$, а $Q_{i+1}...Q_{n}$ суть $\forall$, то эта форма называется `скулемовской нормальной формой` или ($\exists\forall$-формулой).

Для любой формулы существует равносильная ей приведённая форма с теми же связанными и свободными переменными. Также любую формулу с кванторами можно привести к приведённой нормальной форме с помощью равносильных преобразований. Примеры приведённых формул:
$$
\begin{gather*}
\forall x \forall y \left(\overline{P(x,y)} \land Q(y)\right) \\
\\
\forall x \exists y \forall z \left(A(x,y) \lor \overline{B(y,z)} \lor C(z) \right)
\end{gather*}
$$

Алгоритм приведения к префиксной нормальной форме:
1. Избавляемся от [[Логические операции|импликации]], [[Логические операции|эквивалентности]] и [[Логические операции|неравнозначности]]:
$$
\begin{gather*}
A \to B \equiv \overline A \lor B \\
A \leftrightarrow B \equiv (A \land B) \lor (\overline A \land \overline B) \\
A \oplus B \equiv (\overline A \land B) \lor (A \land \overline B)
\end{gather*}
$$
2. Доводим отрицание до отдельных членов:
$$
\begin{gather*}
\overline{(A \land B)} \equiv \overline A \lor \overline B \\
\overline{(A \lor B)} \equiv \overline A \land \overline B \\
\overline{\forall x P(x)} \equiv \exists x \overline{P(x)} \\
\overline{\exists x P(x)} \equiv \forall x \overline{P(x)}
\end{gather*}
$$
3. Избавляемся от двойного отрицания:
$$
\overline{\overline A} \equiv A
$$
4. Для формул, содержащие кванторы вида:
$$
\forall x P(x) \lor \forall x Q(x);\ \exists x P(x) \land \exists x Q(x)
$$
И т.п. вводятся новые переменные, позволяя вынести квантор наружу:
$$
\begin{gather*}
\exists x P(x) \land \exists x Q(x) \equiv \exists x \exists y (P(x) \land Q(x)) \\
\\
\forall x P(x) \lor \forall x Q(x) \equiv \forall x \forall y (P(x) \lor Q(y)) \\
\\
\forall x P(x) \lor \exists x Q(x) \equiv \forall x \exists y (P(x) \lor Q(y))
\end{gather*}
$$
5. Используя все известные [[Основные равносильности, содержащие кванторы|равносильности]] логики [[Логика предикатов|предикатов]], получаем префиксную нормальную форму.

## Примеры
1. Привести к предварённой нормальной форме:
$$
\overline{S \to \exists x A(x)}
$$
Решение:
$$
\overline{S \to \exists x A(x)} \equiv \overline{\overline S \lor \exists x A(x)} \equiv S \land \overline{\exists x A(x)} \equiv S \land \forall x \overline{A(x)} \equiv \forall x (S \land \overline{A(x)})
$$
2. Формула:
$$
(\exists x \forall y A(x,y)) \land (\exists x \forall y B(x,y))
$$
Решение:
$$
\begin{gather*}
(\exists x \forall y A(x,y)) \land (\exists x \forall y B(x,y)) \equiv (\exists x \forall y A(x,y) \land (\exists z \forall y B(z,y))) \equiv \\
\\
\exists x \exists z (\forall y A(x,y) \land \forall y B(z,y)) \equiv \exists x \exists z \forall y (A(x,y) \land B(z,y))
\end{gather*}
$$
3. Формула:
$$
\forall x \left(\overline{A(x)} \to \exists y \overline{(B(y))} \right) \to \left(B(z) \to A(z) \right)
$$
Решение:
$$
\begin{gather*}
\forall x \left(\overline{A(x)} \to \exists y \overline{(B(y))} \right) \to \left(B(z) \to A(z) \right) \equiv \\
\\
\overline{\forall x \left(A(x) \lor \exists y \overline{(B(y))} \right)} \lor \overline{B(z)} \lor A(z) \equiv \\
\\
\exists x (\overline{A(x)} \land \overline{\exists y \overline{(B(y))}}) \lor \overline{B(z)} \lor A(z) \equiv \\
\\
\exists x (\overline{A(x)} \land \forall y (B(y))) \lor \overline{B(z)} \lor A(z) \equiv \\
\\
\exists x \forall y (\overline{A(x)} \land B(y)) \lor \overline{B(z)} \lor A(z) \equiv \\
\\
\exists x \forall y \left[(\overline{A(x)} \lor \overline{B(z)} \lor A(z))\land (B(y) \lor \overline{B(z)} \lor A(z)) \right]
\end{gather*}
$$