---
tags:
  - combinatorics
---

Тождества:
1. 
    $$
    C^k_n = C^{n-k}_n
    $$
    Доказательство:
    $$
    C^{n-k}_n = \frac{n!}{(n - (n-k))!(n-k)!} =
    \frac{n!}{k!(n-k)!}
    $$
1. 
    $$
    C^k_n = C^k_{n-1} + C^{k-1}_{n-1}
    $$
    Доказательство:
    $$
    \begin{gather*}
    C^k_{n-1} + C^{k-1}_{n-1} = \frac{(n-1)!}{(n-1 - k)!k!} + \frac{(n-1)!}{(n-k)!(k-1)!} = \\
    \\
    \frac{(n-1)!(n-k)!(k-1)!+(n-1)!(n-1-k)!k!}{(n-k)!(k-1)!(n-k-1)!k!} = \\
    \\
    \frac{(n-1)!(n-k)! + (n-1)!(n-k-1)!k}{(n-k)!(n-k-1)!k!} = \\
    \\
    \frac{(n-1)!(n-k) + (n-1)!k}{(n-k)!k!} = \\
    \\
    \frac{(n-1)!(n-k+k)}{(n-k)!k!} = \frac{n!}{(n-k)!k!} = C^k_n
    \end{gather*}
    $$
    Отсюда следует, что если построить строки, где за $n$ взят её номер от 0, а за номер в строке взято $k$, причём $0 \leq k \leq n$, то мы получим треугольник паскаля.
1. Тождество 3:
     $$
    \begin{gather*}
    \sum_{k=0}^{n} C^K_n = 2^n \\
    \\
    2^n = (1+1)^n = \sum_{k=0}^{n}C^k_n 1^{n-k} 1^k = \sum_{k=0}^{n} C^k_n
    \end{gather*}
    $$
    Или [[Комбинаторика|комбинаторное]] доказательство: \
    Для любой последовательности из $n$ количества нулей и единиц, количество вариантов будет $2^n$. Однако для любого $0 \leq k \leq n$ число последовательностей с $k$, и соответственно $(n - k)$ нулями единицами будет $C^k_n$.
    
1. Тождество 4:
    $$
    \sum_{k=0}^{n} (C^k_n)^2 = C^n_{2n}
    $$
    Рассмотрим множество:
    $$
    A = \{a_1,...,a_n,a_{n+1},...,a_{2n}\}
    $$
    Количество $n$ [[Сочетания, размещения и перестановки|сочетаний]] в нём по определению $C^n_{2n}$.
    Рассмотрим число $i$:
    $$
    i \in \{0,1,2,...,n\}
    $$
    Взяв $i$, мы можем разделить $n$-сочетаний на 2 группы: до и после $i$. Сочетаний до $i$ будет $C^i_n$, а сочетаний после будет $C^{n-i}_n$. Общее количество сочетаний:
    $$
    \sum_{i=0}^{n} C^{i}_{n} C^{n-i}_n = \sum_{i=0}^n (C^i_n)^2 = C^n_{2n}
    $$
1. 
    $$
    C_{n+m}^{n} = \sum_{i=0}^{m} C^{n-1}_{n+m-i-1}
    $$
    Рассмотрим $A = \{a_1,...,a_n,a_{n+1}\}$ и всевозможные $m$ - сочетания с повторениями:
    $$
    \overline{C^m_{n+1}} = C^m_{m+n+1-1} = C^m_{n+m}
    $$
    Из симметрии выделим:
    $$
    \overline{C^{m}_{n+1}} = C^n_{n+m}
    $$
    С другой стороны из всех объектов из $A$ есть объект $a_1$, который встречается конкретное количество раз. Тогда число всех повторений можно посчитать как:
    $$
    \sum_{i=0}^m A(i)
    $$
    Где $A(i)$ - количество $m$-сочетаний с повторениями, где $a_1$ встречается $i$ раз. Количество таких сочетаний будет количеством сочетаний с повторениями из $(m-i)$:
    $$
    A(i) = \overline{C^{m - i}_{n}} = C^{m-i}_{n+m-i-1} = C^{n-1}_{n+m-1-i}
    $$
    При $n = 1$ получаем:
    $$
    \sum_{i=0}^{m} C^0_{m-i} = \sum_{i=0}^m 1
    $$
    А поскольку счёт идёт от 0, то мы получим $1 + m$.
    При $n = 2$ получим:
    $$
    \sum_{i=0}^m C^1_{m-i + 1}
    $$
    То есть получаем сумму от $(m-i+1)$, то есть от $(m+1)$, до 0, по сути до 1. То есть это сумма от 1 до $m+1$:
    $$
    \begin{gather*}
    \frac{(m+1)(m+2)(m+3)}{3!} = \frac{(m+3)!}{(m+3-3)!3!} = C^{3}_{m+3} = \\
    \sum_{i=0}^{m} C^{2}_{m-i+2} = 
    \frac{(m+2)(m+1)}{2} + \frac{(m+1)m}{2} + \frac{m(m-1)}{2}
    \end{gather*}
    $$