---
tags:
  - combinatorics
---
Рассмотрим некоторые следствия [[Комбинаторные тождества|тождества 5]]: 

При $n = 1$ получаем:
$$
\sum_{i=0}^{m} C^0_{m-i} = \sum_{i=0}^m 1
$$
А поскольку счёт идёт от 0, то мы получим $1 + m$.
При $n = 2$ получим:
$$
\begin{gather*}
\sum_{i=0}^m C^1_{m-i + 1} = \sum_{i=0}^{m} m-i+1 = \\
(m+1)+m+(m-1)+...+2+1 = \\
C^2_{2+m} = \frac{(m+2)!}{(m+2-2)!2!} = \frac{(m+1)(m+2)}{2}
\end{gather*}
$$
То есть получаем сумму от $(m-i+1)$, то есть от $(m+1)$, до 0, по сути до 1. То есть это сумма от 1 до $m+1$. Для $n=3$:
$$
\begin{gather*}
\frac{(m+1)(m+2)(m+3)}{3!} = \frac{(m+3)!}{(m+3-3)!3!} = C^{3}_{m+3} = \\
\sum_{i=0}^{m} C^{2}_{m-i+2} = 
\frac{(m+2)(m+1)}{2} + \frac{(m+1)m}{2} + \frac{m(m-1)}{2}
\end{gather*}
$$
Это можно интерпретировать как пирамиду. $\frac{(m+1)(m+2)}{2}$ это количество шаров в 2D треугольнике. Каждое слагаемое это слой пирамиды с треугольным основанием. Сумма показывает количество шаров в этой пирамиде. Выделим квадраты:
$$
\begin{gather*}
\frac{(m+3)(m+2)(m+1)}{3!} = \\ 
\frac{(m+2)(m+1)}{2} + \frac{(m+1)m}{2} + \frac{m(m-1)}{2} = \\
\frac{(m+1)^2+(m+1)}{2} + \frac{m^2 + m}{2} + \frac{(m-1)^2 + (m-1)}{2} = \\
\frac{1}{2} \left(1^2 + 2^2 + 3^2 +...+(m+1)^2 + \underbrace{1 + 2 + 3 + ... + (m+1)}_{\frac{(m+2)(m+1)}{2}} \right)
\end{gather*}
$$
Откуда получаем:
$$
\begin{gather*}
1^2+2^2+3^2+...+(m+1)^2 = \\
\\
\frac{(m+3)(m+2)(m+1)}{3} - \frac{(m+2)(m+1)}{2} = \\
\\
\frac{2(m+3)(m+2)(m+1) - 3(m+2)(m+1)}{6} = \\
\\
\frac{(m+1)(m+2)(2(m+3) -3 )}{6} = \frac{(m+1)(m+2)(2m+3)}{6}
\end{gather*}
$$
Для $m$ слагаемых:
$$
1^2+2^2+3^2+...+m^2 = \frac{m(m+1)(2m+1)}{6}
$$

Для $n=4$:
$$
\begin{gather*}
C^4_{m+4} = \sum_{i=0}^{m} C^3_{m+3-i} = \sum_{i=0}^{m} \frac{(m+3-i)!}{(m-i)!3!} = \\
\frac{(m+3)(m+2)(m+1)}{3!} + \frac{(m+2)(m+1)m}{3!} + \frac{(m+1)m(m-1)}{3!} = \\
\frac{(m+1+2)(m+1+1)(m+1)}{3!} + \frac{(m+2)(m+1)m}{3!} + \frac{(m-1+2)(m-1+1)(m-1)}{3!} = \\
\frac{(m+2)^3-(m+2)}{3!} + \frac{(m+1)^3-(m+1)}{3!} + \frac{m^3-m}{3!} = \\
\frac{1}{3!} \left( 1^3+2^3+...+(m+2)^3 -1 -2 -...-(m+2) \right) = \frac{(m+4)(m+3)(m+2)(m+1)}{4!}
\end{gather*}
$$
Откуда
$$
\begin{gather*}
1^3+2^3+3^3+...+(m+2)^3 = \\
\frac{(m+4)(m+3)(m+2)(m+1)}{4} + \frac{(m+2)(m+3)}{2} = \\
\frac{(m+4)(m+3)(m+2)(m+1)+2(m+2)(m+3)}{4} = \\
\frac{(m+2)(m+3) ((m+4)(m+1) +2)}{4} = \\
\frac{(m+2)(m+3) (m^2+5m+2 -m +m)}{4} = \\
\frac{(m+2)((m+2)+1) ((m+2)^2+(m+2))}{4} = \\
\left(\frac{(m+2)(m+3)}{2} \right)^2
\end{gather*}
$$
А для $m-2$:
$$
1^3+2^3+3^3+...+m^3 = \left(\frac{m(m+1)}{2} \right)^2
$$

Вообще из [[Комбинаторные тождества|тождества 5]] можно выразить сумму любых $n$ степеней. Каждый раз это будет:
$$
\frac{(m+1)(m+2)...(m+n+1)}{n} + \text{что-то, каждый раз своё}
$$